在各种酸碱理论中，**碱**都是指与[酸相对的一类物质](../Page/酸.md "wikilink")。鹼多指[鹼金屬及](../Page/鹼金屬.md "wikilink")[鹼土金屬的](../Page/鹼土金屬.md "wikilink")[氢氧化物](../Page/氢氧化物.md "wikilink")，而对碱最常见的定义是根据[阿伦尼乌斯](../Page/阿伦尼乌斯.md "wikilink")（Arrhenius）提出的酸碱离子理论作出的定义：碱是一种在水溶液中可以[电离出](../Page/电离.md "wikilink")[氢氧根](../Page/氢氧根.md "wikilink")[离子并且不产生其它阴离子的化合物](../Page/离子.md "wikilink")。随后这个定义被扩展为提供氢氧根或者吸收氢离子的化合物。

根据不同的酸碱理论，碱有着[不同的定义](../Page/#其他酸碱理论中碱的定义.md "wikilink")。

## 溶液的碱性

在阿伦尼乌斯酸碱离子理论中，碱都是可溶于水的，并且它们的水[溶液的](../Page/溶液.md "wikilink")[pH值都大于](../Page/氢离子浓度指数.md "wikilink")7。碱在溶液里提供氢氧根或者吸收氢离子，造成溶液中的OH<sup>−</sup>比H<sup>+</sup>多，而常温下纯[水的pH值为](../Page/水.md "wikilink")7——即中性时OH<sup>−</sup>的[浓度为](../Page/浓度.md "wikilink")10<sup>−7</sup>mol/L，所以使得pH值上升。

如1mol/L的[氢氧化钠溶液](../Page/氢氧化钠.md "wikilink")，

  -
    <chem>NaOH -\> Na+ + OH-</chem>

按上式完全电离，氢氧根浓度也是1mol/L，根据水的离子积得\[H<sup>+</sup>\]=10<sup>−14</sup>mol/L，所以此时溶液的pH为14。

一些非氢氧化物可以在水中[水解](../Page/水解.md "wikilink")，产生氢氧根而显碱性：

  -
    <chem>Na2CO3 + H2O -\> 2Na+ + HCO3- + OH-</chem>
    <chem>NH3 + H2O -\> NH4+ + OH-</chem>

但只要是能在水中产生氢氧根的物质，就都能与[酸](../Page/酸.md "wikilink")（尤其是强酸）发生[中和反应](../Page/中和反应.md "wikilink")。以NaOH和HCl的反应为例：

  -
    <chem>NaOH -\> Na+ + OH-</chem>
    <chem>HCl -\> H+ + Cl-</chem>

然后生成水：

  -
    <chem>H+ + OH- -\> H2O</chem>

与Na<sub>2</sub>CO<sub>3</sub>、NH<sub>3</sub>的反应可以仿照写出。

## 其他酸碱理论中碱的定义

### 酸碱质子理论中碱的定义

在[酸碱质子理论](../Page/酸碱质子理论.md "wikilink")（Brønsted-Lowry理论）中，碱是能接受质子（[氫離子](../Page/氫離子.md "wikilink")）的物质，碱与质子结合后形成的物质叫做碱的共轭酸。例如在以下的反應中，水扮演碱的角色，其共轭酸為
H<sub>3</sub>O<sup>+</sup>。

  -
    <chem>CH3COOH + H2O -\> H3O+ + CH3COO-</chem>

酸碱质子理论可以延伸到非水溶液的情形。

### 酸碱电子理论中碱的定义

在[酸碱电子理论](../Page/酸碱电子理论.md "wikilink")（Lewis理论）中，碱是能给出孤对电子的物质，对于一切有空轨道的物质，碱都可与之进行[加合反应](../Page/加合反应.md "wikilink")。这个定义的范围是最广的。

酸碱电子理论的鹼又稱為[路易士鹼](../Page/路易士鹼.md "wikilink")，如以下的例子中，氯離子提供孤对电子对，即為路易士鹼。

  -
    <chem>AlCl3 + Cl- -\> AlCl4-</chem>

## 碱的性质

  - 使酸碱指示剂变色：鹼（可溶）使紅色[石蕊试液变蓝](../Page/石蕊.md "wikilink")，无色[酚酞变红](../Page/酚酞.md "wikilink")
  - 和[酸发生中和反应](../Page/酸.md "wikilink")：碱 + 酸 → 盐 + 水

<!-- end list -->

  -

      -
        <chem>NaOH + HCl -\> H2O + NaCl</chem>

<!-- end list -->

  - 和[盐发生](../Page/盐.md "wikilink")[复分解反应](../Page/复分解反应.md "wikilink")：碱（可溶）
    + 盐（可溶） → 新碱 + 新盐

<!-- end list -->

  -

      -
        <chem>2NaOH + CuSO4 -\> Cu(OH)2 v + Na2SO4</chem>

<!-- end list -->

  - 和某些非金属氧化物反应：碱（可溶） + 某些非金属氧化物 → 水 + 盐

<!-- end list -->

  -

      -
        <chem>CO2 + Ca(OH)2 -\> CaCO3 v + H2O</chem>

<!-- end list -->

  - 通常有滑腻感、味道苦，而且是腐蝕性。因此多用作清潔用途，腐蝕和去除污垢

## 常见的碱

  - [氢氧化钠](../Page/氢氧化钠.md "wikilink")（NaOH）- 俗称烧碱、火碱、苛性钠
  - [氢氧化钙](../Page/氢氧化钙.md "wikilink")（Ca(OH)<sub>2</sub>）- 俗称熟石灰、消石灰
  - [氨水](../Page/氨水.md "wikilink")（NH<sub>3</sub>·H<sub>2</sub>O）-
    又叫一水合氨
  - [氢氧化钾](../Page/氢氧化钾.md "wikilink")（KOH）

## 碱味

碱在人类口感中，往往呈现生涩的味觉感受，类似未成熟的[柿子](../Page/柿子.md "wikilink")、[香蕉的单宁口感](../Page/香蕉.md "wikilink")。同酸味相对，只是与酸不同的是，一般碱在普通人印象中没有如同酸一样的可让人闻到的气味。

## 参见

  - [电解质溶液](../Page/电解质溶液.md "wikilink")
  - [酸](../Page/酸.md "wikilink")
  - [鹽基](../Page/鹽基.md "wikilink")
  - [氢离子浓度指数](../Page/氢离子浓度指数.md "wikilink")

[it:Alcalinità](../Page/it:Alcalinità.md "wikilink")

[\*](../Category/碱.md "wikilink")